\documentclass[TeXworkshop]{subfiles}
\begin{document}
\clearpage

\section{ワープロソフトの種類}
動作に着目すると、文書を作成するソフトウェアは大きく2タイプに分類することができます。
1つは、テキストの編集画面をほぼそのまま出力するWYSIWY\kenten{G} [What You See Is What You \kenten{G}et]タイプ、
もう1つは、文書の構造を明示的に定義して編集を行うWYSIWY\kenten{M} [What You See Is What You \kenten{M}ean]タイプです。これら2タイプのソフトウェアは、得意とする作業が大きく異なっています。


私たちは、日々の研究活動や業務において様々な種類の文書を扱いますが、その特性の大部分は文書の規模、内容の反復度、数値データの数、相互参照や図表の数などによって決定されます。
品質要求を満たした文書を最短時間で作成するためには、
自身が作成しようとしている文書の特性を見極め、適切なタイプのソフトウェアを使用する必要があります。

それでは、これら2つのタイプの文書作成ソフトウェアは、どのように異なるのでしょうか。

\subsection{WYSIWYG}
WYSIWYGタイプのソフトウェアの中にも、シンプルなものから高機能なものまで様々ありますが、ある程度の規模の文書を作成する場合には、Microsoft Wordのように、図表の挿入から校正機能など、多くの機能を備えた「オール・インワン」的なソフトウェアを使用することが多いようです。これらはマウスを用いた直感的な操作性に優れているため、使用開始初期の学習コストが低いのが特長です。

\subsection{WYSIWYM}
WYSIWYMタイプのソフトウェアでは、編集画面が見たままに出力されないため、文書内の図表などの要素の位置をテキストで細かく指定したり、文章にさまざまな属性を与えることができます。
この方式をとっていることによって、WYSIWYMタイプのソフトウェアで作成された文書は再現性を高く保つことができます。
文書の体裁に注意力を削がれずに済むため、執筆者は残りの作業時間の大部分を文書内容の推敲に充てることができます。
このタイプのソフトウェアは変更を成果物に反映させるためにコンパイルを必要とします。この作業は、文書ファイル内に埋め込まれた構造や

（表 \ref{table:differences}）

\begin{table}[h]
  \begin{center}
  \caption{Wordと\TeX の長所の違い}
  \label{table:differences}
  \begin{tabular}{rcc}
                & Word & \TeX \\\hline
    機能の数              & $\circ$ & $\times$\\
    直感的操作            & $\circ$ & $\times$\\
    学習コスト            & $\circ$ & $\times$\\
    再現性                & $\times$ & $\circ$ \\
    相互参照              & $\times$ & $\circ$ \\
    大規模文書の扱いやすさ& $\times$ & $\circ$ \\\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

% ソースコード --------------------------------------------------------------------------
\begin{lstlisting}[basicstyle=\gt\ttfamily\footnotesize, frame=single]
\documentclass[a4paper, 11pt]{jarticle}

[プリアンブル部]

% ////////////////////////////////////////////
\begin{document}		% ここから文章開始

[本文]

\end{document}			% ここで文章終わり
\end{lstlisting}
% -----------------------------------------------------------------------------------------



\noindent
つぎに [本文] に適当な文字を入力、コンパイルできるか確認します。
例えば以下のように入力します。


\vspace{\Cvs}
\noindent
◆◆◆ 入力 ◆◆◆
% ソースコード --------------------------------------------------------------------------
\begin{lstlisting}[basicstyle=\gt\ttfamily\footnotesize, frame=single]
\documentclass[a4paper, 11pt]{jarticle}

% ////////////////////////////////////////////
\begin{document}		% ここから文章開始

はじめての \TeX

\end{document}			% ここで文章終わり
\end{lstlisting}
% -----------------------------------------------------------------------------------------


\noindent
コンパイルは WinShell で F5 を押し、PDF 作成は F10 を押すと実行されます。
その後、F11 を押して作成した PDF を開くと以下のように記述されていることが確認できます。


\vspace{\Cvs}
\noindent
◆◆◆ 出力 ◆◆◆
\begin{screen}
はじめての \TeX
\end{screen}

\noindent
このように、[本文] に文字を入力し、PDF が作成されることが確認できました。
つぎは、この [本文] に報告書の文章を入力していきます。




\subsection{報告書の \TeX ファイルを作る}
報告書編集作業用として、{\gt\ttfamily 編集用wordファイル\_相関係数.docx} と {\gt\ttfamily 編集用wordファイル\_ヒストグラム.docx} を準備しました。
これは Wikipedia より作成したものです。
これ以降、これらの Word ファイルを \TeX で編集・統合する作業を説明します。

基本的には報告書の本文を Word から Winshell の [本文] にコピペし、\TeX コードを追加していく作業になります。
\TeX コードとは以下で説明する節や数式などのことです。

報告書本文をコピペする際は少量ずつ行うことをお薦めします。
なぜなら、全文コピペを行うとコンパイルエラーが出たときに検討する項目が増え、作業の進捗が遅れるからです。
少量ずつコピペし、確実にコンパイルできることを確認しながら着実に作業を進めるほうが良いでしょう。




\subsubsection{改行する}
\TeX の改行には次のようなルールがあります。
	\begin{itemize}
	\item 1 回の改行だけでは段落は変わらない
	\item 段落は空の行\footnote{全角スペースが入っていると空の行と認識されないが、半角スペースはいくら入っていても空の行とみなされる。}で作成される
	\item 空の行は何行あっても 1 行とみなされる
	\end{itemize}

手始めに {\gt\ttfamily 編集用wordファイル\_相関係数.docx} のタイトルである「相関係数」から「1 概要」の最後までを Word から Winshell の [本文] にコピペします。


\vspace{\Cvs}
\noindent
◆◆◆ 入力 ◆◆◆
% ソースコード --------------------------------------------------------------------------
\begin{lstlisting}[basicstyle=\gt\ttfamily\footnotesize, frame=single]
\documentclass[a4paper, 11pt]{jarticle}

% ////////////////////////////////////////////
\begin{document}		% ここから文章開始

相関係数
著者名：Wikipedia


1	概要
相関係数（そうかんけいすう、英: correlation coefficient）は、2つの確率変数の間にある線形な関係の強弱を測る指標である。相関係数は無次元量で、-1以上1以下の実数に値をとる。相関係数が正のとき確率変数には正の相関が、負のとき確率変数には負の相関があるという。また相関係数が0のとき確率変数は無相関であるという。
たとえば、先進諸国の失業率と実質経済成長率は強い負の相関関係にあり、相関係数を求めれば比較的-1に近い数字になる。
相関係数が+1または-1に値をとるのは2つの確率変数が線形な関係にあるとき、かつそのときに限る。また2つの確率変数が互いに独立ならば相関係数は0となるが、逆は成り立たない。
普通、単に相関係数といえばピアソンの積率相関係数を指す。ピアソン積率相関係数の検定は偏差の正規分布を仮定する（パラメトリック）方法であるが、他にこのような仮定を置かないノンパラメトリックな方法として、スピアマンの順位相関係数、ケンドールの順位相関係数なども一般に用いられる。


\end{document}			% ここで文章終わり
\end{lstlisting}
% -----------------------------------------------------------------------------------------



\vspace{\Cvs}
\noindent
◆◆◆ 出力 ◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆

相関係数
著者名：Wikipedia


1	概要
相関係数（そうかんけいすう、英: correlation coefficient）は、2つの確率変数の間にある線形な関係の強弱を測る指標である。相関係数は無次元量で、-1以上1以下の実数に値をとる。相関係数が正のとき確率変数には正の相関が、負のとき確率変数には負の相関があるという。また相関係数が0のとき確率変数は無相関であるという。
たとえば、先進諸国の失業率と実質経済成長率は強い負の相関関係にあり、相関係数を求めれば比較的-1に近い数字になる。
相関係数が+1または-1に値をとるのは2つの確率変数が線形な関係にあるとき、かつそのときに限る。また2つの確率変数が互いに独立ならば相関係数は0となるが、逆は成り立たない。
普通、単に相関係数といえばピアソンの積率相関係数を指す。ピアソン積率相関係数の検定は偏差の正規分布を仮定する（パラメトリック）方法であるが、他にこのような仮定を置かないノンパラメトリックな方法として、スピアマンの順位相関係数、ケンドールの順位相関係数なども一般に用いられる。

\vspace{\Cvs}
\noindent
◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆◆









\subsubsection{節・小節（項）・小々節（目）を作る}


\subsubsection{図を入れる}


\subsubsection{数式を書く}


\subsubsection{箇条書きする}
\end{document}

