\section{はじめに}

本講習会では、
\begin{itemize}
\item \TeX による事業報告書の編集ができるようになること
\item \TeX による論文の執筆に対する抵抗感を下げること
\end{itemize}
を目的としています。

本講習を受講される皆様におかれましては、事業報告書の執筆および編集作業、学術論文の執筆や研究費申請書の作成等、あらゆる種類の執筆を日夜行っていることと思います。
一般に編集・執筆作業では、そのエフォートのほとんどは「論理展開の構成」と「体裁の統一」に割かれます。
事前のご準備をお願いします。
\begin{itemize}
\item TeX
\item SumatraPDF
\item Notepad++
\item R
\item Inkscape
\end{itemize}

% -------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{TeX}
\TeX の開発環境の構築には、Windows では \TeX インストーラーを用い、Mac では \memo{...林くん、お願いします...} を用います。
詳しくは以下のホームページを御覧ください。


\noindent Windows

\begin{itemize}
\item 簡単\LaTeX\footnote{\TeX にマクロを実装したもの。ユーザーは \LaTeX を通して \TeX を使うことになる。本講習では両者を区別しない。}インストールWindows編\footnote{\url{http://did2memo.net/2016/04/24/easy-latex-install-windows-10-2016-04/}}
\item \TeX インストーラー\footnote{\url{http://www.math.sci.hokudai.ac.jp/~abenori/soft/abtexinst.html}}
\end{itemize}



\noindent Mac

\memo{...林くん、お願いします...}



% -------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{SumatraPDF}
SumatraPDF は Adobe Acrobat Reader DC 等と同じ PDF ビューワーです。
一般に PDF を作成・更新するときは、ファイルを閉じておかなければいけません。
しかし、この SumatraPDF はファイルを開いた状態でPDF を作成・更新できます。
つまり、出力結果を確認しながら編集作業を行えるという優れものであり、\TeX Wiki\footnote{\url{https://texwiki.texjp.org/?SumatraPDF}} でも推奨されています。
インストールの際は \href{https://www.sumatrapdfreader.org/download-free-pdf-viewer.html}{SumatraPDF インストーラー}\footnote{\url{https://www.sumatrapdfreader.org/download-free-pdf-viewer.html}} をご利用下さい。
% -------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{R}
R は統計解析向けのプログラミング言語である R 言語を扱う開発環境です。
様々なパッケージが開発されており、これを実装することで複雑な統計解析も簡単なコードで実行できるようになります。
今回は \TeX で表を作成する際にパッケージ Hmisc を使用しますので、予めインストールして下さい。
R をインストールする際は \href{https://cran.ism.ac.jp/bin/windows/}{R for Windows}\footnote{\url{https://cran.ism.ac.jp/bin/windows/}} または \href{https://cran.ism.ac.jp/bin/macosx/}{R for Mac OS X}\footnote{\url{https://cran.ism.ac.jp/bin/macosx/}} よりインストーラーをご利用下さい。
パッケージ Hmisc をインストールする際は、R のコンソールに install.packages("Hmisc") と入力して下さい。





% -------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection*{Inkscape}
Inkscape は Adobe Illustrator のようなドロー系の描画ソフトです。
本講習では R で作成したグラフの整形の際に少し触れます。
受講にあたってインストールする必要はありませんが、インストールの際は \href{https://inkscape.org/en/release/0.92.2/}{Inkscape インストーラー}\footnote{\url{https://inkscape.org/en/release/0.92.2/}} をご利用下さい。


















